### DDPM 之 Diffusion Phase

- Diffusion 模块作用：将 Real Image 转换为 Noise

- 实现步骤：从 Real Image 开始，逐步添加 Noise 直到得到最后无法辨别的 Noise
  
  - 公式：$X_t = \sqrt{1-\beta_{t}} X_{t-1} + \sqrt{\beta_t}Z_t$，其中 $Z_t \sim N(0, I)$ 为标准正态分布
  - 参数含义
    - $X_t$ 表示经过添加 t 次噪声后得到的结果
    - $\beta_t$ 表示第 t 次添加噪声时噪声所占权重比例
    - $Z_t$ 表示第 t 次添加的噪声所服从的高斯分布
    - $T$ 表示总共需要添加噪声的次数
  - 一般设置：$\beta: 10^{-4} \sim 2 \times 10^{-2}$ 线性变换，$T = 2000$
  - 注意：$\beta$ 随着 $t$ 的增加而增加，原因是
    - 在 Real Image 上添加一点点噪声就可以看出添加了噪声
    - 越往后需要添加越大的噪声才能看出添加了噪声 
  
- 以上公式的缺点：逐步迭代，计算繁琐

- 公式推导：假设 $\alpha_t = (1-\beta_t)$

  - 最初的公式

  $$
  X_t = \sqrt{1-\beta_{t}} X_{t-1} + \sqrt{\beta_t}Z_t \tag{1}
  $$

  - 使用 $\alpha$ 替换 $\beta$ 之后
    $$
    X_t = \sqrt{\alpha_{t}}X_{t-1} + \sqrt{1-\alpha_t}Z_t \tag{2}\\
    $$

  - 下一步迭代公式
    $$
    X_{t-1} = \sqrt{\alpha_{t-1}}X_{t-2} + \sqrt{1-\alpha_{t-1}}Z_{t-1} \tag{3}
    $$

  - 将公式 (3) 带入到公式 (2) 中
    $$
    X_t = \sqrt{\alpha_t}\sqrt{\alpha_{t-1}}X_{t-2} + \sqrt{\alpha_t}\sqrt{1-\alpha_{t-1}}Z_{t-1} + \sqrt{1-\alpha_{t}}Z_{t} \\
    X_t = \sqrt{\alpha_t \alpha_{t-1}}X_{t-2} + \sqrt{\alpha_t (1-\alpha_{t-1})}Z_{t-1} + \sqrt{1-\alpha_{t}}Z_{t} \tag{4}
    $$

  - 其中 $Z_{t-1} \sim N(0, I), Z_{t-1} \sim N(0, I)$，可以得出 $\sqrt{\alpha_t(1-\alpha_{t-1})}Z_{t-1} \sim N(0, \alpha(1-\alpha_{t-1}))$, $\sqrt{1-\alpha_t}Z_t \sim N(0, 1-\alpha_t)$，因此可得
    $$
    \sqrt{\alpha_t (1-\alpha_{t-1})}Z_{t-1} + \sqrt{1-\alpha_t}Z_t  \sim N(0, \alpha_t-\alpha_t\alpha_{t-1} + 1 - \alpha_t) \sim N(0, 1-\alpha_t\alpha_{t-1})
    $$

  - 将上述公式进行修改得到
    $$
    X_t = \sqrt{\alpha_t\alpha_{t-1}}X_{t-2} + \sqrt{1-\alpha_t \alpha_{t-1}}Z \tag{5}
    $$

  - 其中 $Z \sim N(0, I)$

  - 汇总公式
    $$
    X_t = \sqrt{\alpha_{t}}X_{t-1} + \sqrt{1-\alpha_t}Z_t \\
    X_t = \sqrt{\alpha_t\alpha_{t-1}}X_{t-2} + \sqrt{1-\alpha_t \alpha_{t-1}}Z \\
    ...
    $$

  - 经过总结可以得出 ==最重要的公式==
    $$
    X_t = \sqrt{\alpha_t \alpha_{t-1} \cdots \alpha_1}X_0 + \sqrt{1-\alpha_t \alpha_{t-1} \cdots \alpha_1}Z \\
    X_t = \sqrt{\overline{\alpha_t}}X_0 + \sqrt{1-\overline{\alpha_t}}Z \tag{6}
    $$

  - 其中 $\overline{\alpha_t} = \prod_{t=1}^T \alpha_t$

  - PS：由于经过 T 之后得到的 $X_T$ $\approx$ Z，因此可以得到 $\overline{\alpha_t} \approx 0$，即需要配置 $\beta$ 与 $T$ 使得得到的 $\overline{\alpha_t} \approx 0$ 



- Reverse 的简要说明
  - 将 $X_t$ 输入到 Model 中，对 noise 进行估计，然后去掉 noise 得到最终的输出结果 